幾乎無得開埠，開埠之後差啲死的香港

作者：Sampson Wong

【幾乎無得開埠，開埠之後差啲死的香港】

一直都好奇，「香港開埠」是什麼意思？1841年1月26日，英軍正式佔據香港島，之後香港就一直向前跑了嗎？

歷史學家的共識好像是，這個時刻的確「決定」香港往後竟成了百多年的殖民地，埋下伏線讓及後叫做「香港」的大都會可以誕生。但除此之外，還有三點是很有趣的：

一) 這開端和往後的發展，有點偶然，也算意外，差點不成事。

二) 從宏觀的全球史角度看，這也可說是幾百年、甚至上千年間的大歷史轉折。

三) 所謂「開埠」前，香港(島)也有具規模的社區，不是鳥不生蛋之地(barren rock你個頭)。

今次先講講第一點。為何說是偶然？因為遠在英國的決策者，不少都對香港無興趣。

其時英國人的確需要一個接近南中國、類似駐外辦事處的地方，一個較穩定的基地去做生意。但那不必一定是香港，他們甚至有考慮過台灣，但總言之，當時香港不是個特別吸引的選擇。

當然，是有人建議香港的，不然不會成事。例如義律(Charles Elliot)，就有份熱衷於將香港變為那樣的基地，有他周圍去說服人，所以才成事。

義律在1841年，還在跟欽差大臣講數，對方未知簽不簽《穿鼻草約》、未知割香港島定香港仔，咩都未肯定，他就「狗衝」去佔領香港了。這樣亂來，但the rest is history。

推早一點，1821年清政府將鴉片踢出黃埔港(廣州那個，不是綠色線總站)之後，英國那邊就開始有人考慮香港了，但這些人只是其中一種聲音，未成氣候。

1834年算是特別關鍵的一年，義律之前的上一手「英國駐華商務總監」律勞卑，跟義律一樣，喜歡提「用香港啦」，但從他開始提，到真的成事，也前後過了十年。

如果「唔用香港派」講贏了，最終就不會是香港。By the way，最積極在香港trade鴉片的怡和，在那十多年，也有很用力叫，「用香港啦」。

但即使1841年後，「大局已定」，唔妥香港的人還是很多。生意不夠多、一個唔覺意就會中瘧疾病死、一海都是海盜、一地都是賊、三步唔埋兩步就見人吸鴉片…那時的香港，應該是讓人很懷疑人生的。

在1844年開始時，就「不幸」被call去做香港財爺和議員的馬田(Robert Montgomery Martin)，做了年幾就想請六個月假，上頭當然無批，然後他連同很不滿這兒只靠賣鴉片出糧給自己的情緒，決定憤而辭職了。

辭職之餘，馬田還大講特講「香港死硬」，意譯的話，他的名言是「在任何情況下，香港要成為一個搞貿易的地方？連少少可能都唔會有囉…我覺得英國連擺一蚊落香港都無理由呀」。

當然，他如今應該很後悔這句話成了他被歷史記住的「辭職宣言」。

1841之後，過了頭幾年，好多人都覺得，可能「用香港啦」是個錯誤的決定，就連「香港大好友」怡和都話，只是因為洗濕了個頭，買地又買樓，所以先撐落去。

到了1850年秋天，一場嚴重的疫症之後，好多人萬念俱灰，對香港前途悲觀到爆，這種睇死香港的想法，甚至傳回英國，變成了一首流行曲，歌名叫《香港你去埋我嗰份》，You May Go To Hong Kong for Me。

也不知道，這是否第一首關於香港的英文流行曲了。

總而言之，1840年代初，香港原本未必會被「選中」，而「選中」了之後的頭十年，它也隨時可以被放棄的。「香港成為香港」最初的偶然和意外，最先就是在說這回事。

還記得上面提過，最早話「用香港啦」的律勞卑嗎？他講完之後的那一年，即1834年，就中瘧疾死了。他死後，竟然有expat夾了500鎊(!?)，運來一塊從英國製的紀念碑去紀念他。

這塊碑，曾經消失過，輾轉之下，後來終於去了香港歷史博物館。常設展「香港故事」重開之後，大家可以去找找看，它是不是在展覽中。

下次見到這塊碑，應該會記得，係佢最先想「攻打我的村莊」，提議佔據香港，讓「香港開埠」後來成事的。

---
注：以上大部份內容，是讀John Carroll的A concise history of Hong Kong後，我很喜歡的部份，嘗試練習將他用英文寫在書上的故事，用我的語言講出來。

(其之一，但未必再有)

推

lm 樓主寫得好好

其實香港最早係靠自由（各方面嘅自由，政治經濟）取代廣州成為地區經濟中心

行文生動，令人好想繼續睇落去，作者抵讚

好睇
用香港啦

完？

其實係咪真係有自由？ 定係純粹生活好？(相對於中國)

其實開埠前嘅香港係一個點嘅地方嚟？

相對中國好好多
清朝同民國中國都冇言論自由
反而香港可以自由印報紙 政府唔強迫人服兵役
政府唔亂拉亂殺 加上自由貿易
喺中國嘅標準已經係自由

Push

我記得好似話原本揀 北啲唔知邊到對出嘅一個島 但中國死都唔濟 笑撚死

舟山群島 浙江

係先進同文明

有好多概念係當時中國人（雖然而家都係）理解唔到

最主要就係大憲章保障個人財產權所衍生嘅私人財產權，貿易，人權之類

呢啲嘢係當時根本中國唔存在，事實上中英一定會打仗，因為大家文化互相理解唔到，根本就係文明人對野蠻人

只係錢穆條死大中華膠，又要基於現代文明去寫中國史，但又唔肯承認自己國家啲人其實係野蠻人，所以先話到係人哋侵略你

樓主係作者？？

其實中華民國套大中華思想都係毒瘤嚟

總之中國有關嘅嘢都係毒瘤

唔係依家個局勢同出咗輝伯呢種人類歷史絕無僅有嘅偉人，「中華民國」只係資本主義北韓

採鹽、採珠、造窯，賣檀香木（其中一個傳說香港得名原因），至於屯門嗰帶係練兵場/ 軍營（屯門-屯兵之門）

印象中香港仔一頭係做燒木製木地方

根據阿群帶路圖嘅傳說應該就係咁而得名為香港

好好睇

睇落同台灣開頭一樣

以前香港有雪山？

interesting